\chapter{Giới thiệu đề tài}

\section{Đặt vấn đề bài toán}
Sự phát triển của các mô hình điện toán đám mây trong những năm qua được cho là nhờ lợi ích mà các mô hình trả phí theo nhu cầu sử dụng (pay-as-you-go model) mang lại. Mô hình pay-as-you-go là mô hình mà những người dùng điện toán đám mây trả phí cho các nhà cung cấp dịch vụ dựa trên lượng tài nguyên tính toán mà họ đã sử dụng. Lợi ích chính của mô hình điện toán đám mây là tránh lãng phí tài nguyên. Người dùng sẽ chỉ cần trả phí cho những tài nguyên mà họ sử dụng thay vì cung cấp một lượng tài nguyên cố định mà có thể không dùng đến. Với mô hình pay-as-you-go, các nhà cung cấp dịch vụ đám mây cần bảo đảm chất lượng cung cấp dịch vụ đám mây của mình với người dùng dựa trên các độ đo chất lượng dịch vụ khác nhau (Quality of Service). Nhờ đó, người dùng dịch vụ điện toán đám mây có thể tập trung vào việc cung cấp các dịch vụ của mình tới khách hàng mà không cần phải có kiến thức, kinh nghiệm hay các cơ sở hạ tầng phục vụ các hệ thống đám mây. Các mô hình điện toán đám mây khắc phục được 2 yếu điểm quan trọng của mô hình truyền thống về “khả năng mở rộng (scalability)” và “độ linh hoạt (flexibility)”. Theo đó, các hệ thống điện toán có khả năng co giãn (mở rộng hoặc thu hồi) tài nguyên tính toán một cách tự động dựa vào nhu cầu sử dụng của người dùng mà không cần họ phải có các kiến thức cho quá trình này. Với khả năng mở rộng và tính linh hoạt, các hệ thống điện toán đám mây có thể ngăn ngừa tình trạng vượt quá khả năng cung cấp vào giờ cao điểm hoặc lãng phí tài nguyên vào giờ thấp điểm. 

Hiện nay, hầu hết các hệ thống điện toán đám mây đều cung cấp khả năng tự động mở rộng tài nguyên sử dụng (auto scaling). Tuy nhiên, hầu hết các cách tiếp cận mở rộng tài nguyên đều dựa trên ngưỡng mà người dùng định nghĩa. Ví dụ, một người dùng định nghĩa rằng ngưỡng tự động mở rộng là 80\% tài nguyên của một máy ảo. Điều đó có nghĩa là, khi lượng tài nguyên sử dụng của hệ thống ở thời điểm t vượt quá ngưỡng 80\% tài nguyên của máy ảo đang sử dụng, hệ thống sẽ tự động gửi yêu cầu mở rộng để bật thêm một máy ảo nữa. Tuy nhiên, việc bật thêm một máy ảo mới sẽ mất một khoảng thời gian. Và trong khoảng thời gian này, lượng tài nguyên sử dụng của ứng dụng đã thay đổi, có thể đã vượt quá khả năng cung cấp của máy ảo hoặc đã giảm xuống mức không cần bật thêm máy ảo nữa. Ngoài ra, việc xác định được một giá trị ngưỡng phù hợp để đáp ứng chất lượng dịch vụ với người dùng mà không gây lãng phí tài nguyên sử dụng là một công việc hết sức khó khăn. Tuy gặp phải những vấn đề như vậy, nhưng trên thực tế, các mô hình tự động mở rộng tài nguyên dựa trên ngưỡng vẫn đang phổ biến hơn các hệ thống tự động mở rộng dựa trên việc dự đoán tài nguyên sử dụng. Lí do là vì hầu hết các nhà cung cấp dịch vụ điện toán đám mây vẫn còn đang nghi ngờ về độ chính xác của các mô hình dự đoán. Vì các mô hình dự đoán có độ chính xác thấp có thể ảnh hưởng đến chất lượng dịch vụ hoặc gây lãng phí tài nguyên. Hơn nữa, các mô hình dự đoán hiện nay hầu hết chỉ tập trung vào các thông số tài nguyên đơn lẻ trong khi để ra quyết định mở rộng, cần quan tâm tới tất cả các thông số tài nguyên của hệ thống, như: CPU, Memory, Disk io time, Disk space,...\smallskip 

Trong đồ án này, em đề xuất một mô hình dự đoán tài nguyên sử dụng trong tương lai cho dịch vụ điện toán đám mây áp dụng cho mô hình hạ tầng được cung cấp như một dịch vụ (IaaS) dựa trên mô hình học máy. Mô hình của em sử dụng mạng LSTM - mô hình mạng đã đạt được những kết quả rất tốt trong những năm gần đây với dữ liệu dạng chuỗi thời gian để tiến hành phân tích chuỗi thời gian tài nguyên sử dụng. Bên cạnh đó, việc dự đoán chuỗi thời gian tài nguyên sử dụng trong môi trường đám mây yêu cầu phân tích dữ liệu nhiều chiều trên các thông số tài nguyên của hệ thống như CPU, memory, disk io time, disk local space,... nên chúng tôi sử dụng đầu vào đa chiều để dự đoán tài nguyên sử dụng trong tương lai. Chúng tôi cũng sử dụng kĩ thuật mờ hóa dữ liệu để làm giảm đi độ biến động của dữ liệu. Trên một khía cạnh khác, việc sử dụng các thông số có độ tương quan thấp để đưa tạo dữ liệu nhiều chiều đưa vào mô hình mạng cũng có thể làm bóp méo dữ liệu, khiến việc sử dụng dữ liệu nhiều chiều không đem lại kết quả như mong muốn. Vì vậy, chúng tôi đề xuất một thuật toán sử dụng độ đo tương quan phi tuyến tính nhằm xác định độ tương quan của các chiều dữ liệu để lựa chọn ra các cặp thông số có độ tương quan cao để đưa vào mô hình dự đoán. Mô hình được đề xuất sử dụng bộ dữ liệu ghi lại lịch sử sử dụng tài nguyên của các cụm máy chủ Google (Google cluster trace data) trong thực tế. Kết quả thực nghiệm cho thấy, mô hình được đề xuất có độ chính xác tốt hơn khi so sánh với các mô hình khác.



\section{Bố cục đồ án}

Phần còn lại của báo cáo đồ án tốt nghiệp này được tổ chức như sau:\\
Trong \textbf{Chương 2} sẽ giới thiệu về các khái niệm cơ bản trong điện toán đám mây và vấn đề cung cấp tài nguyên mà điện toán đám mây gặp phải dẫn đến nhu cầu thực tiễn của bài toán. Tiếp
theo là những nghiên cứu đã được công bố nhằm giải quyết bài toán trên và các kiến thức về các phương pháp cơ bản và các phương pháp được áp dụng cho mô hình mà chúng tôi đề xuất.\\
\textbf{Chương 3}  mô tả hệ thống mà chúng tôi đề xuất bao gồm chi tiết các mô đun trong hệ thống và các giải thuật mà chúng tôi đề xuất. \\
Trong \textbf{Chương 4} thực hiện phần thử nghiệm mô hình hệ thống được đề xuất. Quá trình cài đặt thực nghiệm với các tham số được thực nghiệm, bộ dữ liệu Google cluster trace và các độ đo được sử dụng để đánh giá độ hiệu quả của hệ thống được trình bày. Sau đó, các kết quả thực nghiệm được đánh giá nhằm xác định độ hiệu quả của các phương pháp, các thuật toán đề xuất và của tổng thể hệ thống.\\
\textbf{Chương 5} đưa ra kết luận những kết quả đạt được trong đồ án và định hướng phát triển cho bài toán.


